從心理學看警察過份使用武力 城大社會及行為科學系副教授 - 謝永齡

從心理學看警察過份使用武力
城大社會及行為科學系副教授 - 謝永齡

最近的警民衝突引發警察使用過度武力的討論，本文旨在用心理學來解釋其原因。

警察次文化是一套與整體社會文化不同的價值觀、規範和生活方式。警察的職業特徵往往驅使他們與社區疏離，他們需要輪班工作，較多與同事交往，社交生活上與普通市民分隔，令他們進一步與社會孤立。由於較多接收圈內的資訊，較少接受不同的訊息，容易與社會脫節。

警察接受的培訓，以維護社會傳統及保守的道德標準為主，維持社會秩序較民主、自由重要。有警員稱呼示威者為「自由Hi」或對着記者大叫「記你老母」，都顯示其偏見，不接受和不尊重某些普世價值。罪犯或示威者被視為對傳統道德、秩序的威脅，結果是警察產生一種「我們對他們」（We versus them）、黃色陣營與藍色陣營的對立心態。這種文化即使不是煽動仇恨，起碼都是培養敵對情緒。這種二分法、非黑即白的態度，削弱他們解決問題和批判的能力，令警員較難從他人角度看事物。

不少警員認為使用武力是合理和合法的，犯錯就要被罰。警察次文化強調，過份使用武力可能是因應當時威脅的適當反應。如果警察受到挑釁，武力的回應是合理的。佔中持續79日無法解決，警隊形象受損，不排除警員亦感到「冇面」。當個人感到面子受損時，就會產生負面情緒。當個人感到憤怒時，就較容易不能自控而攻擊他人。

由從眾服從去個性化演化

心理學從眾（conformity）這概念是指在群體壓力下，改變自己行為，放棄自己原先的意見。即是說，即使他人的行為是錯誤的，在群體壓力下自己都會跟從。這意味當警察受到同儕壓力時，很多會從眾。當接到上司命令，警察開始揮動警棍、發射催淚彈並噴出胡椒噴霧時，不論是對或錯，其他警察很大機會從眾──人打我打。如果警察使用的力度小可能被同袍視為「無膽識」，並可能被排斥甚或被上司叱罵；那些使用較多武力的卻被視為「好漢子」。那麼「明智」的警察會怎樣做呢？大多數因為不能承擔不從眾和不服從所帶來的後果而從眾。

有關服從（obedience）的心理實驗結果指出，即使對方表示受不了痛楚，大多數人會因為接受指令而繼續令對方受苦，特別是權威人物下的命令。即是說，當警察被上司命令驅散人群時會遵守命令，畢竟警察的訓練是要毫無疑問地遵守命令。心理學告訴我們，當指揮官與警察的身體距離越近，服從性越高，使用的武力越大。但是讀者必須注意另一點，最重要的戰略──使用武力是由高層決定的，而他們往往是遠離人群的人。高層決策者與人群的實質距離越遠，使用的武力就越大。

去個性化（deindividuation） 是指個人在群體中，因失去個人特徵和責任意識，而做出無理智的行為。與萬聖節有關的研究指出，戴面具與不戴面具的孩子相比，當物主不在場時，前者較後者拿走更多糖果。當警察戴上面罩，沒有顯示委任證或警員號碼，特別是在警察眾多的情況下，個人被辨認的程度低，他們變成匿名者，行為上的約束力因而減少，這就會容易演變成群體武力行為，這正是慈母所期望對付任性孩子的最佳時刻。

單一的原因不能夠解釋為何產生過度武力，然而隨着警察次文化的發展，加上從眾壓力而導致完全服從，再加上去個性化的刻意安排，這便演化成警察使用過度武力的方程式。

謝永齡
城大社會及行為科學系副教授

上一則
上一則
年輕人的付出讓我懺悔 (陳閱心)

下一則
下一則
保護病人私隱是醫護守則 (林志釉)

人既心理學點apply 係狗身上？
係都搵動物傳心師啦

毅進仔會唔會又叫佢道歉